「炎柱」精神：一息尚存，抗爭到底 -- 林兆彬

在《鬼滅之刃劇場版無限列車篇》之中，「炎柱」和「上弦參」悲壯的激戰，極為華麗的打鬥畫面，成為了不少動漫迷心目中的經典場面。最後，炭治郎追著逃跑中的「上弦參」大喊：「煉獄先生沒有輸！他戰鬥到最後，守護到最後！煉獄先生才是勝者！」

沒錯，這是一場極不平等的對戰，作為人類的鬼殺隊一直都在對鬼有利的黑夜中戰鬥，「上弦參」無論怎樣斷臂，傷口都會立即癒合恢復原狀，相反，「炎柱」煉獄杏壽郎使出渾身解數，拯救了二百位乘客後，再帶著疲倦的身軀與「上弦參」對打，傷勢不斷累積。

炎柱的犧牲，炭治郎的叫喊，都讓我聯想起現時的香港。香港人對抗極權的鬥爭，也是一場極不平等的對戰。政權肆意DQ議員、干預法庭的官司、瘋狂起訴抗爭者、警暴無底線、拘捕記者……但香港人還未輸，因為我們會守護到最後。

識英雄重英雄，「上弦參」以長生不老的身體作誘餌，多次邀請「炎柱」成為鬼：「你是被選中的強者啊！快說你會變成鬼！」但諷刺地，這句話反而讓「炎柱」回憶起母親的遺言：「救助弱者是生而為強者之人的職責…」他寧願戰死沙場，遵守承諾，作戰到最後一刻，也不願意成為鬼，是名副其實的「一息尚存，抗爭到底」。

從「炎柱」身上，我更看見「If we burn, you burn with us」的精神，他打算與「上弦參」同歸於盡，等待晨光的來臨，盡顯抗爭到底的決心。「炎柱」的犧牲當然有重大的意義，鬼殺隊與鬼的鬥爭是長期的，鬼是孤獨的，而鬼殺隊是一個團隊。他將希望記託於年輕的炭治郎、禰豆子、善逸和伊之助身上，並對炭治郎說：「竈門少年要是死了，我就輸了哦！」他相信「柱」保護後輩是理所當然，勉勵他們要繼續成長，日後成為「柱」支撐鬼殺隊。「炎柱」這份強大和正義，熱血得讓觀眾淚如泉涌。

香港已經進入了黑暗的隧道，儘管悲傷，但不應放棄，因為悲傷會帶來力量和無限的可能性，必定會啟蒙更多人去想辦法抗爭到底，就像炭治郎他們一樣繼續成長。

LiSA唱出主題曲《炎》，歌詞寫得貼切，從鬼殺隊的角度向死去手足致敬，為電影劃上完美句號。

收皮啦
經你老母典咩

屌你老母炎柱黃絲黎，中國同志罷睇

藍色窗簾

希望大家可以一齊心
不論在香港
在世界各地
盡自己能力
保護香港
作為香港人
香港一份子
千萬不要忘記
死左，拉左，傷左
的手足兄弟姊妹
我會打到最後一刻
我作為香港人驕傲
大家要努力，香港人加油
香港人加油

炎柱涉嫌觸犯國安法

炎柱感人d? 定岳義士捨身救手足感人d?

有必要比較咩?
此時此刻呢套野咁受歡迎, 可以令人感動, 就有佢o既價值.

但炎柱嗰個捨身救後輩係故仔,
岳義士嗰個係真人真事喎.

而岳義士嘅行為可能會令佢坐監,仲可能要坐足幾年添喎

寫篇文打個飛機都要比來比去。

好老肚

但係炎柱最後死左
仲要死得毫無價值
最後上弦參依隻鬼既傷全部復原晒

鬼滅紅到咁唔係冇原因

大哥沒有輸

行撚開,咩都鬼滅

主角團最後成功滅鬼
咁唔算成功？

用自己條命換二百條命喎

消費鬼滅

但炎柱都係死左
你要唔要做炎柱先
現實上做到炎柱果D人已經變晒鬼啦
唔做鬼既下場就係死

你話死得毫無價值喎

鬼滅最後有唔錯既結局
香港有撚

鬼滅死左幾多人

無逃避過 先搞掂無慘

香港有幾多人肯犧牲

個個plan緊移民 拜拜

抗爭？明明係死戰到底。

還押緊 坐緊 有官司係身 plan個撚
最著數就係free rider香港人